**中華民國在臺灣**是有關中華民國現狀的政治論述，由前[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[李登輝提出](../Page/李登輝.md "wikilink")。時任中華民國總統的李登輝於[1995年訪問母校](../Page/1995年李登輝康乃爾之行.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[康乃爾大學](../Page/康乃爾大學.md "wikilink")，在歐林講座上發表題為「民之所欲，長在我心」的演講時，提出這個用辭。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]

這是關於中華民國之定位的幾個主要論述之一。此論述曾在歷史課綱中歸類於民國的朝代。

## 說明

在[李登輝提出該用語之前](../Page/李登輝.md "wikilink")，中華民國官員都是用「Republic of
China」稱呼國名，因此李登輝的用法在當時是相當有突破性的，符合一中各表之前提下，中華民國作為政治主體對於自身現實的認識與表述。

關於該用語的成因，李登輝於2005年在[李登輝學校授課時說](../Page/李登輝學校.md "wikilink")，[第二次世界大戰結束時](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，[太平洋戰區盟軍統帥](../Page/太平洋戰區.md "wikilink")[麥克阿瑟指示蔣介石派軍](../Page/麥克阿瑟.md "wikilink")[暫時佔領台灣](../Page/軍事佔領.md "wikilink")，後來的《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》和《[中日和約](../Page/中日和約.md "wikilink")》都沒有明白規定日本放棄台灣主權給誰，形成[台灣法定地位未定](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")，因此他主政時才說「中華民國在台灣」。\[5\]\[6\]

## 爭議論點

臺灣本土派認為，中華民國對臺灣並沒有主權，臺灣不屬於中華民國，中華民國早就於1949年滅亡，稱中華民國在台灣是非常荒謬的。

1997年8月，[台獨左派人士](../Page/台獨左派.md "wikilink")[楊碧川說](../Page/楊碧川.md "wikilink")，在中華民國政權一再重申「台灣是中國的一部分」的情形下，如果藉由台灣人民直選[中華民國總統的事實可以代表台灣人民主權的行使](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，那麼「中華民國在台灣」也將可循[香港回歸的模式回歸中國](../Page/香港回歸.md "wikilink")，「承認中華民國對台灣的統治，危機就在這裡」；唯有消滅中華民國流亡政權、建立獨立的[台灣國](../Page/臺灣共和國.md "wikilink")，才是台灣真正的主權獨立的事實，也才是台灣唯一的活路。\[7\]

2007年8月4日，[國立清華大學教授黃居正說](../Page/國立清華大學.md "wikilink")，臺灣從未明白宣示獨立於[中國之外](../Page/中國.md "wikilink")，如果臺灣認同「[中華民國是臺灣](../Page/中華民國是臺灣.md "wikilink")」或「中華民國在臺灣」，不再追求以「臺灣」為國號的獨立建國，在[國際法上仍然會被當成是中國領土](../Page/國際法.md "wikilink")、而不是獨立國家。\[8\]

## 中華人民共和國官方态度

[中華人民共和國政府表示](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")：中国必须统一，绝不允许以“两个中国”、“一中一台”或采取任何方式将台湾从中国的版图分裂出去。

## 参考文献

## 參見

  - [中華民國（臺灣）](../Page/中華民國（臺灣）.md "wikilink")
  - [中華民國史的分期](../Page/中華民國史的分期.md "wikilink")
  - [四階段論](../Page/四階段論.md "wikilink")
  - [中華民國是臺灣](../Page/中華民國是臺灣.md "wikilink")
  - [臺灣戰後時期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")
  - [臺灣問題](../Page/臺灣問題.md "wikilink")
  - [中華民國政治](../Page/中華民國政治.md "wikilink")
  - [中華民國選舉](../Page/中華民國選舉.md "wikilink")
  - [中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")
  - [四不一沒有](../Page/四不一沒有.md "wikilink")
  - [臺灣本土化運動](../Page/臺灣本土化運動.md "wikilink")
  - [臺灣主體性](../Page/臺灣主體性.md "wikilink")
  - [臺海現狀](../Page/臺海現狀.md "wikilink")

{{-}}

[Category:臺灣海峽兩岸關係術語](../Category/臺灣海峽兩岸關係術語.md "wikilink")
[Category:臺灣政治術語](../Category/臺灣政治術語.md "wikilink")
[Category:臺灣海峽兩岸關係政治史](../Category/臺灣海峽兩岸關係政治史.md "wikilink")
[Category:李登輝](../Category/李登輝.md "wikilink")

1.  [總統李登輝訪美國康乃爾大學，臺灣民主受推崇](http://www.taiwan.gov.tw/friendship100/story_content.asp?code=A&citem=A05&lang=),
    [行政院新聞局](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")
2.  [民國84年李登輝總統於康乃爾大學歐林講座發表演講](http://dava.ncl.edu.tw/metadatainfo.aspx?FunType=0&ID=583362),
    [國家圖書館 (中華民國)](../Page/國家圖書館_\(中華民國\).md "wikilink")
3.  [Text of Lee's Cornell
    address](http://taiwaninfo.nat.gov.tw/ct.asp?xItem=13324&ctNode=103)
    , TAIWAN INFO, Ministry of Foreign Affairs, 1995-6-16
4.  [國家定位　李前總統︰ROC在台灣](http://news.tvbs.com.tw/other/389500),
    [TVBS](../Page/TVBS.md "wikilink"), 2003/12/21
5.
6.
7.  楊碧川口述、王嵩文整理，[〈香港回歸與台灣前途〉](http://taioan-chouhap.myweb.hinet.net/z_199708Hiongkang.htm)，作於1997年8月。
8.